# Módulos
2024-03-17
tags: [-Matemática Básica](-Matemática%20Básica.md)

Um módulo é assumir que o número deve ser maior que 0, ou seja, positivo. Contudo, não subestime o módulo, ele modifica diversas questões da matemática e é um fundamento importante para muitos conceitos, tenha certeza de entende-lo antes de prosseguir.

|x| = x, se x ≥ 0
-x, se x < 0

## Equação modular

$$|x – 3| = 5$$
Como x -3 deve ser igual a 5, x -3 pode ser 5 ou -5, pois um módulo deve ter resultado positivo, mas, não necessariamente x é positivo. Dessa forma, veja como vamos resolver:

I → x – 3 = 5.  
II → x – 3 = -5.  

Desse modo, possuímos duas equações de primeiro grau: 

x = 5+3 = 8 ∴ x = 8.  
x = -5 +3 = -2 ∴ x = -2.  

∴  S={8, -2}

Ou seja, o conjunto solução é 8 e -2

Quando temos uma equação modular igualada a outra equação, como \( |3x + 4| = x + 5 \), geralmente dividimos o problema em dois casos: quando o conteúdo da expressão dentro do valor absoluto é positivo e quando é negativo.

1. Quando \(3x + 4\) é positivo:

\[ 3x + 4 = x + 5 \]
\[ 3x - x = 5 - 4 \]
\[ 2x = 1 \]
\[ x = \frac{1}{2} \]

2. Quando \(3x + 4\) é negativo:

\[ -(3x + 4) = x + 5 \]
\[ -3x - 4 = x + 5 \]
\[ -3x - x = 5 + 4 \]
\[ -4x = 9 \]
\[ x = -\frac{9}{4} \]

Então, as soluções para a equação \( |3x + 4| = x + 5 \) são \( x = \frac{1}{2} \) e \( x = -\frac{9}{4} \).



$$|x + 3| = |2x – 1|$$

Quando temos uma igualdade de dois módulos, x pode ser ou os dois de sinais iguais ou de sinais diferentes, e isso pode interferir no cálculo do módulo de forma que o resultado seja diferente, então devemos considerar que existem 4 possibilidades, contudo, apenas 2 serão realmente relevantes, pois o resultado das outras duas seria igual as duas que escolhermos. Desse modo, devemos fazer uma possibilidade de termos sinais iguais, preferencialmente o + +, pois é mais fácil e arbitrariamente um dos dois módulos com o sinal negativo, veja:

x + 3 = 2x – 1  
x – 2x = -1 – 3  
x = -4 (-1)   
x = 4   

Cuidado, no caso 2, é o módulo inteiro negativo.

x + 3 = – (2x – 1)  
x + 3 = – 2x + 1  
x + 2x = - 3 + 1  
3x = -2  
x = -2/3  

∴ S = { 4, -2/3 }